\chapter{\textit{workflow.validation} - \textit{Framework} de testes para \textit{Workflow} Plone}\label{cpSolucao}

	Neste capítulo será apresentado o desenvolvimento da solução para o \textit{framework} de testes de \textit{workflows} Plone (\textit{workflow.validation}). O principal objetivo deste \textit{framework} é permitir a automatização dos testes funcionais de um \textit{workflow} Plone. Neste os requisitos iniciais do \textit{workflow} são mapeados em uma estrutura que permite o tratamento das verificações dos comportamentos esperados.
	
A ideia principal é propor uma modificação na estratégia de teste unitário, para que seja possível validar, ao invés do código, as definições dos requisitos iniciais e as definições das regras de \textit{workflow}, já finalizadas, contidas em um arquivo XML. É usado também a técnica de teste funcional para verificar se ao final do desenvolvimento das regras de \textit{workflow} estão de acordo com as definições iniciais.

	Como já foi apresentado no Capítulo \ref{cpIntroducao}, o Plone não apresenta recursos que permitam armazenar os requisitos iniciais do \textit{workflow}. Isso dificulta a geração de testes funcionais de forma automática, já que os requisitos não são conhecidos. Desta forma, o \textit{framework} proposto está subdividido em:

\begin{itemize}
	\item um produto Plone com interfaces para entrada dos dados, exibição das definições das regras para o \textit{workflow};
	\item um esquema de exportação das definições iniciais em um arquivo XML;
	\item um esquema de exportação de um conjunto de testes unitários, utilizando a ferramenta \textit{unittest};
	\item execução do esquema de testes de forma automatizada.
\end{itemize}

\newpage

\section{Caso de uso}

A Figura \ref{img_casodeuso} ilustra o caso de uso global do \textit{framework}. O papel analista representa o projetista e especificador do \textit{workflow} que irá definir a estrutura de papéis, permissões e estados a partir da análise de requisitos da aplicação em desenvolvimento. O papel Desenvolvedor representa o programador que desenvolverá a implementação do \textit{workflow}. Nas próximas seções cada caso de uso será apresentado em detalhes.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\hsize]{imagens/casodeuso.png}
\caption{Diagrama de caso de uso (conforme \cite{Larman2002})}
\label{img_casodeuso}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\subsection{Cadastro de \textit{workflows}}

A Tabela \ref{tbcasodeusocadastrodeworkflow} descreve como um usuário efetua o cadastramento dos dados de um \textit{workflow} no sistema (\textit{workflow.validation}). Já Figura \ref{img_workflow_adicionar} apresenta a tela de inserção de dados.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cadastro de \textit{workflows}}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{Caso de Uso:} & Cadastro de \textit{workflows} \\ \hline
\textbf{Objetivo:} & Cadastrar as informações de \textit{workflows} \\ \hline
\textbf{Descrição:} & O usuário, depois de logar-se no portal, acessa a área de cadastro de \textit{workflow}, informando o título. O sistema valida permissão do usuário e as informações do formulário, efetua a persistência dos dados a partir das informações relacionadas.\\ \hline
\textbf{Atores:} & Analista \\ \hline
\textbf{Pré-condição:} & Usuário válido autenticado ao Portal com permissão de \textit{manager} \\ \hline
\textbf{Pós-condição:} & \textit{Workflow} inserido \\ \hline
\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário informa os dados do \textit{workflow} (título)
\item Sistema confirma o cadastramento do \textit{workflow}
\end{enumerate} \\ \hline
\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário consulta o \textit{workflow}
\begin{enumerate}
\item Sistema apresenta os dados do \textit{workflow}
\end{enumerate}
\item Usuário altera os dados do \textit{workflow}
\begin{enumerate}
\item Sistema confirma as alterações do \textit{workflow}
\end{enumerate}
\end{enumerate} \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbcasodeusocadastrodeworkflow}
\end{table}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/workflow_adicionar.png}
\caption{Tela de cadastro de \textit{workflow}}
\label{img_workflow_adicionar}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\subsection{Cadastro de estados}

A Tabela \ref{tbcasodeusocadastroestados} demonstra como um usuário efetua o cadastro dos dados de estado no sistema (\textit{workflow.validation}). A Figura \ref{img_estados_adicionar} apresenta a tela de inserção de dados.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cadastro de estados}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{Caso de Uso:} & Cadastro de estados \\ \hline
\textbf{Objetivo:} &  Cadastrar as informações de estados\\ \hline
\textbf{Descrição:} & O usuário, depois de logar-se no portal, acessa a área de cadastro de estados, selecionando o \textit{workflow} e informando um título. O sistema valida permissão do usuário e as informações do formulário, efetua a persistência dos dados a partir das informações relacionadas.\\ \hline
\textbf{Atores:} &  Analista\\ \hline
\textbf{Pré-condição:} & Usuário válido autenticado ao Portal com permissão de \textit{manager} \\ \hline
\textbf{Pós-condição:} & Estados criados\\ \hline
\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário informa os dados do estado (\textit{workflow}, título)
\item Sistema confirma o cadastramento do estado
\end{enumerate} \\ \hline
\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário consulta o estado
\begin{enumerate}
\item Sistema apresenta os dados do estado
\end{enumerate}
\item Usuário altera os dados do estado
\begin{enumerate}
\item Sistema confirma as alterações do estado
\end{enumerate}
\end{enumerate} \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbcasodeusocadastroestados}
\end{table}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/estados_adicionar.png}
\caption{Tela de cadastro de estados}
\label{img_estados_adicionar}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\subsection{Cadastro de papéis}

A Tabela \ref{tbcasodeusocadastropapeis} demonstra como um usuário efetua o cadastro dos dados do papel no sistema (\textit{workflow.validation}). A Figura \ref{img_papel_adicionar} apresenta a tela de inserção de dados.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cadastro de papéis}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{Caso de Uso:} &  Cadastro de papéis\\ \hline
\textbf{Objetivo:} &  Cadastrar as informações de papéis\\ \hline
\textbf{Descrição:} & O usuário, depois de logar-se no portal, acessa a área de cadastro de papéis, informando um  título. O sistema valida permissão do usuário e as informações do formulário, efetua a persistência dos dados a partir das informações relacionadas.\\ \hline
\textbf{Atores:} &  Analista\\ \hline
\textbf{Pré-condição:} & Usuário válido autenticado ao Portal com permissão de \textit{manager} \\ \hline
\textbf{Pós-condição:} & Papel criado\\ \hline
\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário informa os dados do papel (título)
\item Sistema confirma o cadastramento do papel
\end{enumerate} \\ \hline
\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário consulta o papel
\begin{enumerate}
\item Sistema apresenta os dados do papel
\end{enumerate}
\item Usuário altera os dados do papel
\begin{enumerate}
\item Sistema confirma as alterações do papel
\end{enumerate}
\end{enumerate} \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbcasodeusocadastropapeis}
\end{table}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/papel_adicionar.png}
\caption{Tela de cadastro de papéis}
\label{img_papel_adicionar}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\subsection{Cadastro de permissões}

A Tabela \ref{tbcasodeusocadastrodepermissoes} demonstra como um usuário efetua o cadastro dos dados de permissões no sistema (\textit{workflow.validation}). A Figura \ref{img_permissoes_adicionar} apresenta a tela de inserção de dados.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cadastro de permissões}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{Caso de Uso:} &  Cadastro de permissões\\ \hline
\textbf{Objetivo:} &  Cadastrar as informações de permissões\\ \hline
\textbf{Descrição:} & O usuário, depois de logar-se no portal, acessa a área de cadastro de permissões, informa um título, seleciona ou não uma permissão. O usuário pode cadastrar uma permissão sem vincular a uma respectiva permissão padrão Plone. Esse vínculo com a permissão do Plone é utilizada no conteúdo do arquivo XML a ser gerado, com isso o usuário não precisa informar o nome correto da permissão do Plone em inglês, facilitando o entendimento.\\ \hline
\textbf{Atores:} &  Analista\\ \hline
\textbf{Pré-condição:} & Usuário válido autenticado ao Portal com permissão de \textit{manager} \\ \hline
\textbf{Pós-condição:} & Permissão criada\\ \hline
\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário informa os dados da permissão (título, tipo)
\item Sistema confirma o cadastramento da permissão
\end{enumerate} \\ \hline
\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário consulta as permissões
\begin{enumerate}
\item Sistema apresenta os dados da permissão
\end{enumerate}
\item Usuário altera os dados da permissão
\begin{enumerate}
\item Sistema confirma as alterações da permissão
\end{enumerate}
\end{enumerate} \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbcasodeusocadastrodepermissoes}
\end{table}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/permissoes_adicionar.png}
\caption{Tela de cadastro de permissões}
\label{img_permissoes_adicionar}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\subsection{Efetuar ligação}

A Tabela \ref{tbcasodeusoligacao} demonstra como um usuário efetua a ligação 
entre ``Permissão|Papel'' para o respectivo estado. A Figura \ref{img_ligacao} apresenta a tela de ligação.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Efetuar ligação}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{Caso de Uso:} & Efetuar ligação \\ \hline
\textbf{Objetivo:} &  Efetuar a ligação entre papel e permissão\\ \hline
\textbf{Descrição:} & O usuário, depois de logar-se no portal, acessa a área de busca de estados, então acessa o \textit{link} ``Ligação'' do respectivo estado. É apresentado uma tabela onde as linhas são as permissões e as colunas os papéis, nessa tabela o usuário pode marcar as opções ``Permissão|Papel''. Após as marcações o sistema efetua a persistência dos dados.
\\ \hline
\textbf{Atores:} & Analista \\ \hline
\textbf{Pré-condição:} & Usuário válido autenticado ao Portal com permissão de \textit{manager} \\ \hline
\textbf{Pós-condição:} & Ligação criada \\ \hline
\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário efetua as marcações
\item Sistema confirma o cadastramento
\end{enumerate} \\ \hline
\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário consulta as ligações
\begin{enumerate}
\item Sistema apresenta os dados
\end{enumerate}
\item Usuário altera os dados da ligação
\begin{enumerate}
\item Sistema confirma as alterações
\end{enumerate}
\end{enumerate} \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbcasodeusoligacao}
\end{table}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/ligacao.png}
\caption{Tela de ligação}
\label{img_ligacao}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\subsection{Exportação do arquivo ZIP com as regras e \textit{scripts} de testes de \textit{workflow}}

A Tabela \ref{tbexportar} apresenta como um usuário efetua a exportação de um arquivo no formato ZIP com as definições das regras de \textit{workflow} e os \textit{scripts} responsáveis pela validação. A Figura \ref{img_exportar} demonstra essa ação.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Exportação do arquivo ZIP com as regras e \textit{scripts} de testes de \textit{workflow}}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{Caso de Uso:} &  Exportação do arquivo ZIP com as regras e \textit{scripts} de testes de \textit{workflow}\\ \hline
\textbf{Objetivo:} &  Efetuar exportação do arquivo ZIP\\ \hline
\textbf{Descrição:} & O usuário depois de logar-se no portal acessa a área de busca de \textit{workflows}, então acessa o link ``Exportar \textit{Workflow}'' do respectivo \textit{workflow}. O sistema efetua a geração de um arquivo XML, titulado \textit{``data.xml''}, esse arquivo contém as regras iniciais para esse \textit{workflow}, ou seja, os requisitos iniciais. É gerado também dois \textit{scripts} Python: o primeiro, \textit{``read.py''}, que contém as funções que efetuam a leitura e conversão do XML para uma estrutura de dados; o segundo, \textit{script} \textit{``test.py''}, contendo as funções que validam as regras de \textit{workflow}.\\ \hline
\textbf{Atores:} &  Analista e Desenvolvedor\\ \hline
\textbf{Pré-condição:} & Usuário válido autenticado ao Portal com permissão de \textit{manager} ou editor\\ \hline
\textbf{Pós-condição:} & Regras de \textit{workflow} e \textit{scripts} de testes exportados em um arquivo ZIP\\ \hline
\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa a tela de busca de \textit{workflow}
\item Sistema gera os arquivos
\item Sistema devolve um arquivo no formato ZIP para o usuário
\end{enumerate} \\ \hline
\textbf{Fluxos Alternativos:}
& \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbexportar}
\end{table}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/exportacao.png}
\caption{Tela de exportação os arquivo .ZIP}
\label{img_exportar}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\subsection{Executar teste}

A Tabela \ref{tbexecutartestes} demonstra como um usuário efetua a execução dos testes. Já a Figura \ref{img_executar_testes} apresenta um exemplo de execução do \textit{script} de validação.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Executar teste}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{Caso de Uso:} & Executar teste \\ \hline
\textbf{Objetivo:} & Executar os \textit{scripts} de testes \\ \hline
\textbf{Descrição:} & O usuário após a exportação do arquivo ZIP irá fazer a extração do mesmo. Após isso irá executar o comando ``python test.py'', informando o arquivo XML com as definições do \textit{workflow} Plone a ser validado, com isso o \textit{script} irá validar se esse arquivo atende aos requisitos iniciais, apresentando as respectivas mensagens ao usuário.\\ \hline
\textbf{Atores:} &  Analista e Desenvolvedor\\ \hline
\textbf{Pré-condição:} & Ter a linguagem de programação Python instalada na máquina\\ \hline
\textbf{Pós-condição:} & Validar se o \textit{workflow} desenvolvido atende aos requisitos iniciais\\ \hline
\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário roda o \textit{script} de teste
\item \textit{Script} valida as regras
\item \textit{Script} apresenta uma resposta para o usuário
\end{enumerate} \\ \hline
\textbf{Fluxos Alternativos:}
&\\ \hline
\end{tabular}
\label{tbexecutartestes}
\end{table}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/executar_testes.png}
\caption{Tela de execução dos testes de validação}
\label{img_executar_testes}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\section{Arquitetura do  \textit{framework workflow.validation}}

A Figura \ref{img_diagrama_arquitetura} ilustra a arquitetura do \textit{framework workflow.validation}, sendo que essa arquitetura é dividida em 5 camadas. Na camada 1 encontra-se o ``\textit{framework workflow.validation}'' que é executado como um produto Plone. Na camada 2 encontra-se o ``Plone'', atuando como gerenciador de conteúdo. Na camada 3 encontra-se o ``Zope'' operando como o servidor de aplicações. Na camada 4 tem-se a linguagem de programação ``Python'', sendo que juntamente com o Python 
encontra-se o \textit{SQLAlchemy} que efetua a conexão com o banco de dados e possuí as ferramentas de manipulação dos dados. Na camada 5 o banco de dados responsável pela persistência dos dados, sendo que neste caso foi utilizado o banco de dados relacional \textit{PostgreSQL}\footnote{http://www.postgresql.org/}.


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\hsize]{imagens/diagrama_arquitetura.png}
\caption{Diagrama da arquitetura do \textit{framework workflow.validation}}
\label{img_diagrama_arquitetura}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\section{Diagrama do Banco de Dados}

A Figura \ref{img_diagrama_er} apresenta o diagrama do banco de dados. Esse diagrama é composto por cinco tabelas, que são a tabela ``papel'',  ``permissao'', ``estado'', ``ligacao'' e ``\textit{workflow}''.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/diagrama_er.png}
\caption{Diagrama do Banco de Dados}
\label{img_diagrama_er}
\end{figure}
\FloatBarrier

A tabela ``\textit{workflow}'' tem como atributos o identificador e título. A tabela ``estado'' possui uma ligação com a tabela ``\textit{workflow}'', ou seja, quando for criado um estado é obrigatório informar qual \textit{workflow} ele pertencerá. Essa tabela é composta pelos atributos identificador, título e identificador do \textit{workflow}. A tabela ``papel'' tem como atributos o identificador e título. A tabela ``permissao'' tem como atributos o identificador, título e título permissão. O atributo título é utilizado, por exemplo, como um nome fantasia para a permissão. O atributo título permissão é utilizado para informar o real título da permissão, sendo que deve ser informado em Inglês. Por fim,  a tabela ``ligacao'' que é constituída pela relação entre uma permissão, um estado e um papel. 

\newpage

\section{Diagrama de Classe}

A Figura \ref{img_diagrama_classe} apresenta o diagrama de classe da implementação desenvolvida. Cada uma das classes desse diagrama é associada a uma respectiva tabela da Figura \ref{img_diagrama_er}. A implementação segue este formato pois optou-se pela utilização do \textit{SQLAlchemy}. 

O \textit{SQLAlchemy} é um conjunto de ferramentas para o Mapeamento Objeto-Relacional \ac{ORM} desenvolvida em Python para efetuar o mapeamento das tabelas de um banco de dados relacional. Através do desenvolvimento de classes Python, o \textit{SQLAlchemy} faz a associação das classes com as tabelas do banco de dados, assim como todas as funcionalidades de inserção, edição, exclusão e consulta dos dados  \cite{SQLAlchemy2013}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/diagrama_classe.png}
\caption{Diagrama de Classe}
\label{img_diagrama_classe}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\section{Desenvolvimento da Solução}

O produto desenvolvido foi chamado de \textit{workflow.validation}\footnote{https://bitbucket.org/lccruz/workflow.validation}. Ele é disponibilizado como software livre sob licença GPLv2\footnote{http://www.gnu.org/licenses/gpl-2.0.html}. O sistema é composto por inúmeros \textit{scripts} que serão apresentados apenas a partir de suas principais funcionalidades, por aspectos didáticos.

No Trecho de Código \ref{lstClassWorkflow}, tem-se a classe \textit{Workflowv} desenvolvida no padrão do \textit{SQLAlchemy}. A classe possui dois atributos: o \textit{id} que é chave primária da tabela \textit{workflowv} e o atributo \textit{titulo} que contém o título do \textit{workflow}. Para usar o \textit{SQLAlchemy} no Plone, é necessário a criação de um conjunto de regras de configuração, que são exemplificadas no Trecho de Código \ref{lstConfig}. Destaca-se que o Trecho de Código \ref{lstConfig} é uma dependência do Trecho de Código \ref{lstClassWorkflow}.

\FloatBarrier
\begin{lstlisting}[caption={Arquivo de configuração do produto.},label={lstConfig}]
#-*- coding: utf-8 -*-

from sqlalchemy.ext.declarative import declarative_base
from z3c.saconfig import named_scoped_session

Base = declarative_base()
SCOPED_SESSION_NAME = "session.workflow.validation.db"
session = named_scoped_session(SCOPED_SESSION_NAME)

\end{lstlisting}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{lstlisting}[caption={Classe Workflow no padrão do \textit{SQLAlchemy}.},label={lstClassWorkflow}]
#-*- coding: utf-8 -*-

from sqlalchemy import Column, Integer, String, ForeignKey
from sqlalchemy.orm import relationship, backref
from workflow.validation.config import Base
from workflow.validation import interfaces

from zope.interface import implements

class Workflowv(Base):
    implements(interfaces.IWorkflowv)
    __tablename__ = 'workflowv'

    id = Column(Integer, primary_key = True)
    titulo = Column(String)

    def __init__(self, titulo):
        self.titulo = titulo

\end{lstlisting}
\FloatBarrier

No Trecho de Código \ref{lstManupulacaoWorkflow}, tem-se as classes responsáveis pelo funcionamento de inserção, edição e visualização de um \textit{workflow}. A funcionalidade de exclusão está contida na classe base, sendo utilizada nas demais classes do sistema.

\FloatBarrier
\begin{lstlisting}[caption={Funcionalidades de manipulação dos dados de \textit{workflow}.},label={lstManupulacaoWorkflow}]
#-*- coding: utf-8 -*-

from five import grok
from plone.app.layout.navigation.interfaces import INavigationRoot

from workflow.validation.browser.forms import base
from workflow.validation.config import MessageFactory as _
from workflow.validation.config import session
from workflow.validation.interfaces import IWorkflowv
from workflow.validation.db import Workflowv

class WorkflowvAddForm(base.AddFormWv):
    """
        Formulario de cadastro de um Workflow.
    """

    grok.context(INavigationRoot)
    grok.name('add-workflowv')
    grok.require('cmf.ManagePortal')
    
    schema = IWorkflowv
    klass = Workflowv
    label = _(u'Adicionar Workflow')
    description = _(u'Formulario de cadastro de um Workflow')

    def createAndAdd(self, data):
        w = Workflowv(data['titulo'])
        session.add(w)
        session.flush()


class WorkflowvEditForm(base.EditFormWv):
    """
        Formulario de edicao de um Workflow.
    """

    grok.context(INavigationRoot)
    grok.name('edit-workflowv')
    grok.require('cmf.ManagePortal')

    schema = IWorkflowv
    klass = Workflowv
    label = _(u'Editar Workflow')
    descrition = _(u'Formulario de edicao de um Workflow.')


class WorkflowvShowForm(base.ShowFormWv):
    """
        Formulario de visualizacao de um Workflow.
    """
    
    grok.context(INavigationRoot)
    grok.name('show-workflowv')
    grok.require('cmf.ManagePortal')

    schema = IWorkflowv
    klass = Workflowv
    label = _(u'Detalhes do Workflow')
    description = _(u'Formulario de visualizacao de uma Workflow.')

\end{lstlisting}
\FloatBarrier

No Trecho de Código \ref{lstContentExport}, tem-se as funções que são empacotadas no arquivo ZIP a ser exportado. A primeira função \textit{get\_{}arquivo\_{}read()} retorna uma variável, cujo conteúdo é um código, cuja funcionalidade é efetuar a leitura do arquivo XML e transformar seu conteúdo em um dicionário Python. 

\FloatBarrier
\begin{lstlisting}[caption={Funções que são empacotadas no arquivo ZIP a ser exportado.},label={lstContentExport}]
#-*- coding: utf-8 -*-

def get_arquivo_read():
    """ Gera arquivo com DEF que le o XML
    """
    arquivo_read ="""# -*- coding:utf-8 -*-

import os
from xml.dom import minidom

def get_workflow_xml(workflow_file, padrao=True):

    if padrao:
        tags = dict(workflow = {'tag':'dc-workflow', 'attr':'name'},
                    state = {'tag':'state', 'attr':'state_id'},
                    permission = {'tag':'permission-map', 'attr':'name'},
                    roles = {'tag':'permission-role', 'attr':''})
    else:
        tags = dict(workflow = {'tag':'workflow', 'attr':'name'},
                    state = {'tag':'state', 'attr':'name'},
                    permission = {'tag':'permission', 'attr':'name'},
                    roles = {'tag':'role', 'attr':'name'})

    PROJECT_PATH = os.path.abspath(os.path.dirname(__file__))
    try:
        doc = minidom.parse(("%s/%s") % (PROJECT_PATH, workflow_file))
    except:
        return False
    workflow_name = doc.getElementsByTagName(tags['workflow']['tag'])[0].getAttribute(tags['workflow']['attr'])
    permission_roles = {}
    states_permission_roles = {}
    role_list = []

    for state in doc.getElementsByTagName(tags['state']['tag']):
        for permission in state.getElementsByTagName(tags['permission']['tag']):
            for role in permission.getElementsByTagName(tags['roles']['tag']):
                role_list.append(role.childNodes[0].data)
            permission_roles[permission.getAttribute(tags['permission']['attr'])] = tuple(role_list)
            role_list = []
        states_permission_roles[state.getAttribute(tags['state']['attr'])] = permission_roles
        permission_roles = {}
    return dict(workflow_name=workflow_name, states_permission_roles=states_permission_roles)"""
    return arquivo_read
\end{lstlisting}
\FloatBarrier

O Trecho de Código \ref{lstArqTeste} apresenta o empacotamento da segunda função, \textit{get\_{}arquivo\_{}test()}, que possui a classe e os métodos principais, responsáveis pelos testes automatizados. A partir dos dados extraídos do arquivo XML, o arquivo de teste é automaticamente gerado contendo as regras que serão utilizadas para uma comparação entre os estados e permissões especificados com estados e permissões implementados. Esse define também a regra que compara os papéis relacionados às permissões especificadas.


\FloatBarrier
\begin{lstlisting}[caption={Classe que é empacotada no arquivo ZIP a ser exportado responsável pelos testes.},label={lstArqTeste}]
#-*- coding: utf-8 -*-

def get_arquivo_test():
    """ Gera arquivo de teste
    """

    arquivo_test = """#-*- coding: utf-8 -*-
import unittest
from read import *

class TestWorkflow(unittest.TestCase):
    
    def setUp(self):
        #definicoes iniciais
        self.requisites = get_workflow_xml('data.xml', False)
        self.requisites_name = self.requisites.get('workflow_name')
        self.requisites_content = self.requisites.get('states_permission_roles')
        self.requisites_content_states = self.requisites_content.keys()
        self.requisites_content_permissions = self.requisites_content.values()[0].keys()
        #workflow Plone
        self.definition = get_workflow_xml('definition.xml', True)
        self.definition_name = self.definition.get('workflow_name')
        self.definition_content = self.definition.get('states_permission_roles')
        self.definition_content_states = self.definition_content.keys()
        self.definition_content_permissions = self.definition_content.values()[0].keys()

    def test_states(self):
        self.assertItemsEqual(self.requisites_content_states, self.definition_content_states)

    def test_permissions(self):
        self.assertItemsEqual(self.requisites_content_permissions, self.definition_content_permissions)

    def test_permissions_roles(self):
        for state in self.requisites_content_states:
            permissions = self.requisites_content.get(state)
            for permission,roles in permissions.items():
                self.assertItemsEqual(roles,self.definition_content[state][permission])
 
if __name__ == '__main__':
    unittest.main()"""
    return arquivo_test

\end{lstlisting}
\FloatBarrier

No Trecho de Código \ref{lstExportWorkflowv}, tem-se a classe \textit{ExportWorkflow} que apresenta dois métodos. O método \textit{\_{}gera\_{}xml()} tem a função de gerar um arquivo XML a partir de consultas no banco de dados, contendo os dados do \textit{Workflow} cadastrados pelo Analista. O método \textit{render} é responsável por responder a requisição do usuário com o arquivo ZIP já construído. Esse método efetua a criação de um diretório temporário no servidor, para efetuar a criação do arquivo \textit{``data.xml''}, que é gerado pelo método \textit{\_{}gera\_{}xml()}. Este método 
cria o \textit{script} \textit{``read.py''} com o conteúdo retornado através da chamada de função \textit{get\_{}arquivo\_{}read()} e o arquivo \textit{``test.py''} através da função \textit{get\_{}arquivo\_{}test()}, essas duas funções são importadas do Trecho de Código \ref{lstContentExport} e do Trecho de Código \ref{lstArqTeste}. Após a geração do arquivo ZIP, o cabeçalho de retorno da requisição é modificado de forma a retornar um arquivo ao invés de conteúdo HTML. Após o ZIP ser adicionado ao cabeçalho de retorno ele é fechado e excluído do servidor, ficando somente na memória do servidor. Por fim, é feito o retorno da requisição, retornando o arquivo ZIP para o usuário. Esse arquivo ZIP contém todos os \textit{scripts} necessários para que o usuário possa validar as regras de \textit{workflow} implementadas com as regras contidas no requisito inicial. Com o \textit{download} do arquivo ZIP concluído, o usuário irá fazer a descompactação do mesmo em qualquer diretório e executará o \textit{script} Python chamado de \textit{``test.py''}. Para a execução desse \textit{script} basta executar o comando ``python test.py'' no terminal e informar o caminho das regras de \textit{workflow} padrão do Plone para iniciar a validação. O \textit{script} retornará sucesso se as regras de workflow respeitarem aos requisitos iniciais, caso contrário retornará falha e informará ao usuário qual foi o erro. 

\FloatBarrier
\begin{lstlisting}[caption={Classe que gera e exporta o arquivo ZIP.},label={lstExportWorkflowv}]
#-*- coding: utf-8 -*-

# -*- coding: utf-8 -*-

import os
import shutil
import zipfile
import tempfile

from xml.dom.minidom import Document
from five import grok
from plone.app.layout.navigation.interfaces import INavigationRoot

from workflow.validation.config import session
from workflow.validation import db
from workflow.validation.config import MessageFactory as _
from workflow.validation.nav import url
from workflow.validation.browser.content_export import get_arquivo_read
from workflow.validation.browser.content_export import get_arquivo_test

class ExportWorkflowv(grok.View):
    
    grok.name('export-workflowv')
    grok.context(INavigationRoot)
    grok.require('cmf.ManagePortal')

    def _gera_xml(self, workflow_id):
        doc = Document()
        root = doc.createElement('workflow')
        workflow = session.query(db.Workflowv).get(workflow_id)
        root.setAttribute( "name", workflow.titulo)
        doc.appendChild(root)
        
        for estado in workflow.estado:
            estadoxml = doc.createElement('state')
            estadoxml.setAttribute("name", estado.titulo)
            root.appendChild(estadoxml)
            permissoes = session.query(db.Ligacao.permissao_id).filter_by(estado_id=estado.id).group_by(db.Ligacao.permissao_id).order_by('permissao_id').all()
            for permissao in permissoes:
                papeis = session.query(db.Ligacao).filter(db.Ligacao.estado_id==estado.id,db.Ligacao.permissao_id==permissao[0]).all()
                permissaoxml = doc.createElement('permission')
                permissaoxml.setAttribute("name", papeis[0].permissao.titulo_permissao)
                estadoxml.appendChild(permissaoxml)
                for papel in papeis:
                    text = doc.createTextNode(papel.papel.titulo)
                    rolexml = doc.createElement('role')
                    rolexml.appendChild(text)
                    permissaoxml.appendChild(rolexml)
        return doc.toprettyxml()

    def render(self):
        workflow = session.query(db.Workflowv).get(self.request.get('id'))
        if not workflow:
            return 
        tempdir = tempfile.mkdtemp(dir='/tmp/')

        zipname = "%s/%s.zip" % (tempdir,'zipfile')
        zf = zipfile.ZipFile(zipname, mode='w')
        
        self.context.REQUEST.RESPONSE.setHeader('Content-Type','application/zip')
        self.context.REQUEST.RESPONSE.setHeader('Content-Disposition','attachment; filename=%s'%(zipname))

        try:
            #zf.write(outfile.name)
            zf.writestr("data.xml", self._gera_xml(self.request.get('id')))
            zf.writestr("read.py", get_arquivo_read())
            zf.writestr("test.py", get_arquivo_test())
        finally:
            zf.close()

        fp = open(zipname, 'rb')
        self.context.REQUEST.RESPONSE.write(fp.read())
        fp.close()

        shutil.rmtree(tempdir)
        return


\end{lstlisting}
\FloatBarrier


\section{Cenário de Uso}

O produto \textit{workflow.validation} foi utilizado em um problema real para validar uma demanda de um cliente da empresa HaDi.Com - Soluções para Educação Ltda. O principal requisito é o desenvolvimento de um produto Plone para a inscrição de estudantes no Centro de Educação Tecnológica e de Pesquisa em Saúde. O produto a ser desenvolvido possuía um requisito funcional, cujo objetivo era impossibilitar ao estudante a edição do seu cadastro após a submissão do mesmo. Para atender esse requisito foi necessário o desenvolvimento de um \textit{workflow}.

A etapa de criação do \textit{workflow} iniciou-se com o cadastramento dos requisitos no produto \textit{workflow.validation} pelo analista (\ref{img_requisito_ghc}). Com os requisitos devidamente cadastrados, o desenvolvedor inicia a etapa de codificação do novo \textit{workflow}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/requisito_ghc.png}
\caption{Requisito cadastrado no produto ``workflow.validation''}
\label{img_requisito_ghc}
\end{figure}
\FloatBarrier


Após a conclusão da etapa de codificação, o analista pode validar a codificação do \textit{workflow}. Para isso o analista efetua os procedimentos descritos no caso de uso \textit{Exportação do arquivo ZIP} (Tabela \ref{tbexportar}) e \textit{Executar Teste} (Tabela \ref{tbexecutartestes}).

O Trecho de Código \ref{lstSpricTest} apresenta o código gerado automaticamente a partir da execução do procedimento (Tabela \ref{tbexportar}). As linhas 10 à 14 definem o \textit{workflow} especificado. As linhas 15 à 20 representam o \textit{workflow} desenvolvido na etapa de implementação. O teste de validação dos estados dos dois \textit{workflows} é executado na linha 23. Igualmente, o teste de validação das permissões é feito na linha 26. As linhas 28 à 32 validam se os papéis definidos para as permissões estão consistentes entre o \textit{workflow} especificado e o \textit{workflow} implementado.

\FloatBarrier
\begin{lstlisting}[caption={\textit{Script} Python que realiza dos testes.},label={lstSpricTest}]
#-*- coding: utf-8 -*-

import unittest
from read import *

class TestWorkflow(unittest.TestCase):
    
    def setUp(self):
        #definicoes iniciais
        self.requisites = get_workflow_xml('data.xml', False)
        self.requisites_name = self.requisites.get('workflow_name')
        self.requisites_content = self.requisites.get('states_permission_roles')
        self.requisites_content_states = self.requisites_content.keys()
        self.requisites_content_permissions = self.requisites_content.values()[0].keys()
        #workflow Plone
        self.definition = get_workflow_xml('definition.xml', True)
        self.definition_name = self.definition.get('workflow_name')
        self.definition_content = self.definition.get('states_permission_roles')
        self.definition_content_states = self.definition_content.keys()
        self.definition_content_permissions = self.definition_content.values()[0].keys()

    def test_states(self):
        self.assertItemsEqual(self.requisites_content_states, self.definition_content_states)

    def test_permissions(self):
        self.assertItemsEqual(self.requisites_content_permissions, self.definition_content_permissions)

    def test_permissions_roles(self):
        for state in self.requisites_content_states:
            permissions = self.requisites_content.get(state)
            for permission,roles in permissions.items():
                self.assertItemsEqual(roles,self.definition_content[state][permission])
 
if __name__ == '__main__':
    unittest.main()

\end{lstlisting}
\FloatBarrier


Ao executar o procedimento \textit{Executar Teste} (Tabela \ref{tbexecutartestes}) um erro é localizado. Esse corresponde a um erro de implementação, onde o desenvolvedor atribuiu incorretamente papéis a uma respectiva permissão. Este erro é mostrado na Figura \ref{img_workflow_validator_erro}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/workflow_validator_erro.png}
\caption{Execução dos testes de validação de \textit{workflow} identificando um erro}
\label{img_workflow_validator_erro}
\end{figure}
\FloatBarrier

Após a identificação do erro, é aberto um \textit{ticket} para o desenvolvedor efetuar a correção. Concluída a correção, o analista efetua um novo teste que não sinaliza diferenças entre os requisitos iniciais e o \textit{workflow} desenvolvido. A Figura \ref{img_workflow_validator_ok} mostra que a execução dos testes foi efetuado com sucesso.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\hsize]{imagens/workflow_validator_ok.png}
\caption{Execução dos testes de validação de \textit{workflow} sem identificar erros}
\label{img_workflow_validator_ok}
\end{figure}
\FloatBarrier

%\newpage

\section{Considerações Finais}

	Neste capítulo, foi apresentada uma proposta de teste funcional de um \textit{workflow} Plone, procurando confrontar a especificação de um \textit{workflow} por um analista e a correta implementação. Normalmente não existem testes automatizados para esta etapa da construção em um portal Plone. 

	Essa proposta partiu de um conjunto de casos de uso que oferecem possibilidades de edição da especificação do \textit{workflow} pelo analista. A seguir, o analista ou o desenvolvedor podem utilizar o produto implementado, \textit{workflow.validation}, para mapear a especificação em arquivos XML do próprio \textit{workflow} Plone. A partir deste mapeamento, essa proposta de solução de teste foi por uma abordagem funcional que, a partir do próprio mapeamento, gera automaticamente um conjunto de regras \textit{Unittest} que valida o \textit{workflow} Plone especificado contra o \textit{workflow} Plone desenvolvido. 

	As etapas para o desenvolvimento do produto \textit{workflow.validation} abrangeram a descrição dos casos de uso, a definição do diagrama do banco de dados, do diagrama de classe, da arquitetura do \textit{framework workflow.validation} e explicações dos principais trechos de códigos.

	Para validar e experimentar a abordagem proposta, foi utilizado um cenário real de uso em que existem duas pessoas que ocupam os papéis de analista e desenvolvedor. O fluxo de operação para um cenário sem o produto de teste consistia simplesmente na definição manual do \textit{workflow} Plone, na etapa posterior de implementação e no teste manual efetuado pelo analista, onde podiam ser constatado os erros. No entanto, o analista, juntamente com o desenvolvedor deveria testar todas as combinações possíveis (caminhamentos) no grafo de estados e permissões para ``cada um dos papéis definidos'', o que exigia um tempo considerável de teste, além de estar sujeito a erros humanos durante o processo.

	O cenário de teste com o produto \textit{workflow.validation}, exigiu apenas a especificação do \textit{workflow} Plone pelo analista, com uma etapa de mapeamento, geração do código de teste e execução do teste, mesmo antes da implementação do \textit{workflow} Plone. A partir do \textit{workflow.validation} o analista pode detectar os erros de implementação sem precisar definir exaustivamente e manualmente as permissões para todos os papéis definidos. Uma vez aprovado o \textit{workflow} Plone, o desenvolvedor terá apenas a tarefa de adaptar o arquivo XML gerado à aplicação Plone específica.
	
	